<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2021-03-12T02:05:15+01:00</updated><id>https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/atom.xml</id><title type="html">L’impact environnemental de la 5G</title><subtitle>Veille technologique dans le cadre du MOS 4.4 : Nouvelles Technologies de l'Information et de la Communication</subtitle><author><name>Raphaël Chalicarne</name></author><entry><title type="html">Quelle consommation est associée à la 5G?</title><link href="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/19/quelle-consommation-est-associee-a-la-5g.html" rel="alternate" type="text/html" title="Quelle consommation est associée à la 5G?" /><published>2021-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-19T00:00:00+01:00</updated><id>https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/19/quelle-consommation-est-associee-a-la-5g</id><content type="html" xml:base="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/19/quelle-consommation-est-associee-a-la-5g.html">&lt;h1 id=&quot;lempreinte-carbone-du-numérique&quot;&gt;L’empreinte carbone du numérique&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;de-quoi-parle-ton&quot;&gt;De quoi parle-t’on?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ericsson a publié &lt;a href=&quot;https://www.ericsson.com/en/reports-and-papers/industrylab/reports/a-quick-guide-to-your-digital-carbon-footprint&quot;&gt;un rapport&lt;/a&gt; en 2020 sur l’empreinte carbone du secteur du numérique. Dans leur rapport, ce concept d’empreinte carbone va au-delà de la simple consommation d’électricité des produits. Il intègre les émissions de gaz à effet de serre associées à l’énergie et aux matériaux utilisés tout au long du cycle de vie d’un produit. Cela comprend l’acquisition de matières premières, la production et l’assemblage, le transport, l’exploitation et le traitement en fin de vie. Il faut noter que &lt;strong&gt;les impacts indirects de l’utilisation des TIC (&lt;em&gt;Technologies de l’information et de la communication&lt;/em&gt;) ne sont pas inclus dans l’empreinte carbone.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leur rapport est basée sur &lt;a href=&quot;https://www.mdpi.com/2071-1050/10/9/3027&quot;&gt;une étude publiée en 2018&lt;/a&gt; après une revue scientifique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pourquoi-est-il-nécéssaire-de-calculer-lempreinte-carbonne-du-numérique&quot;&gt;Pourquoi est-il nécéssaire de calculer l’empreinte carbonne du numérique?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D’après le &lt;a href=&quot;https://www.ipcc.ch/sr15/&quot;&gt;rapport spécial sur les conséquences d’un réchauffement planétaire de 1,5 °C publié par le GIEC&lt;/a&gt;, il est nécéssaire de diviser par deux les émissions de gaz à effet de serre mondiales toutes les décennies.
Étant donné que le secteur des TIC est en constante évolution en termes d’utilisation, d’équipement et d’amélioration de l’efficacité énergétique, il peut être difficile de maintenir ses informations d’empreinte carbone à jour. Mesurer et comprendre précisément l’empreinte carbone des TIC permet de concentrer les efforts de réductions des émissions sur les secteurs qui auront le plus d’impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, pour Ericsson, l’utilisation de données dépassées ou des données combinées de manière erronnée mènent à des titres d’articles qui peuvent se révéler trompeurs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelle-est-lempreinte-carbone-des-tic&quot;&gt;Quelle est l’empreinte carbone des TIC?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D’après &lt;a href=&quot;https://www.ericsson.com/en/reports-and-papers/industrylab/reports/a-quick-guide-to-your-digital-carbon-footprint&quot;&gt;le rapport d’Ericsson&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://www.mdpi.com/2071-1050/10/9/3027&quot;&gt;l’étude sur laquelle ils se basent&lt;/a&gt;, on observe un “découplage”, voire une décorrélation, entre le trafic réseau et les émissions carbone.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://www.mdpi.com/sustainability/sustainability-10-03027/article_deploy/html/images/sustainability-10-03027-g017.png&quot; alt=&quot;Trafic de données total, consommation électrique opérationnelle et nombre d'utilisateurs du secteur des TIC de 1990 à 2020. Noter que seuls les utilisateurs humains sont comptabilisés dans les données d'abonnement disponibles et les connexions qui ne sont pas de l'internet des objets.&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Trafic de données total, consommation électrique opérationnelle et nombre d'utilisateurs du secteur des TIC de 1990 à 2020. Noter que seuls les utilisateurs humains sont comptabilisés dans les données d'abonnement disponibles et les connexions qui ne sont pas de l'internet des objets. &lt;br /&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.mdpi.com/2071-1050/10/9/3027&quot;&gt;The Energy and Carbon Footprint of the Global ICT and E&amp;amp;M Sectors 2010–2015, figure 17&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Cela pourrait s’expliquer par l’amélioration de l’efficacité énergétique des appareils, et par le remplacement des PC par des smartphones qui consomment moins. D’après l’étude dont est issue la figure, la consommation totale d’énergie est plus corellée au nombre d’utilisateurs qu’à la quantité de données échangées. La principale explication est que la part des abonnements mobiles a augmenté rapidement et que la connexion des utilisateurs mobiles nécessite moins d’énergie. En raison des contraintes de fonctionnement de la batterie, la consommation d’énergie des appareils mobiles est restée faible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette décorrélation ne fait pas consensus et &lt;a href=&quot;https://www.greenit.fr/impacts-environnementaux-du-numerique-en-france/&quot;&gt;l’étude réalisée par le collectif d’experts indépendants “iNum”&lt;/a&gt; sur les impacts environnementaux du numérique en France considère que le secteur des TIC représente 3,2% des émissions de gaz à effet de serre, qui sont principalement importées depuis d’autres pays.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-se-répartit-lempreinte-carbone-du-numérique&quot;&gt;Comment se répartit l’empreinte carbone du numérique?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Que l’on considère des sources plutôt “pro-technologie” (la Fédération Française des Télécom, ou Ericsson), ou plutôt “pro-environnement”, les différents experts s’accordent à dire que la majeure partie de l’empreinte carbone du numérique en France est importée, et est dûe à la production de terminaux.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
    &lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;th rowspan=&quot;2&quot;&gt;%&lt;/th&gt;
        &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Energie&lt;/th&gt;
        &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Gaz à effet de serre&lt;/th&gt;
        &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Eau&lt;/th&gt;
        &lt;th colspan=&quot;2&quot;&gt;Ressources&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Fabrication&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Utilisation&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Fab.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Util.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Fab.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Util.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Fab.&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;Util.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
    &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Utilisateurs&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;37%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;27%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;76%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;8%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;86%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;5%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;79%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Réseau&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;19%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;5%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;5%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;4%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;15%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Centres &lt;br /&gt;informatiques&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;13%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;2%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;4%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;1%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;3%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;6%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;41%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;59%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;83%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;17%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;88%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;12%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;100%&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
    &lt;/table&gt;
    &lt;figcaption&gt;Répartition des impacts du numérique en France en 2020&lt;br /&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.greenit.fr/wp-content/uploads/2021/02/2021-01-iNum-etude-impacts-numerique-France-rapport-0.8.pdf#page=10&quot;&gt;Etude : « iNum2020 », Impact environnementaux du numérique en France&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Ici, l’indicateur de contribution à l’épuisement des ressources abiotiques ne prend en compte que les ressources « matière ». L’énergie fossile, qui est aussi une ressource abiotique, n’est pas prise en compte. En revanche, le pétrole, s’il est utilisé pour fabriquer du plastique, est par exemple pris en compte.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;quen-est-il-de-lempreinte-carbone-de-la-5g&quot;&gt;Qu’en est-il de l’empreinte carbone de la 5G?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Le constat est le même concernant l’empreinte carbone de la 5G. Le Haut Conseil pour le Climat a publié un rapport intitulé &lt;a href=&quot;https://www.hautconseilclimat.fr/wp-content/uploads/2020/12/haut-conseil-pour-le-climat_rapport-5g.pdf&quot;&gt;“Maîtriser l’impact carbone de la 5G”&lt;/a&gt; qui se base sur une étude publiée par le cabinet Citizing intitulée &lt;a href=&quot;https://www.hautconseilclimat.fr/wp-content/uploads/2020/12/rapport-5g_haut-conseil-pour-le-climat_etude-exterieure.pdf&quot;&gt;“Déploiement de la 5G en France : quel impact sur la consommation d’énergie et l’empreinte carbone ?”&lt;/a&gt;. Selon eux, la moitié de l’impact carbone de la 5G serait due à la production de terminaux, part qui monte aux trois-quart si l’on ajoute la phase de production des terminaux, réseaux et centres de données. Seulement un quart de l’impact carbone de la 5G serait donc lié à l’utilisation des terminaux et des réseaux, qui repose très large-ment sur une électricité française décarbonée.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/figure_3_hcc.png&quot; alt=&quot;Répartition de l’impact carbone de la 5G par postes d’émissions en 2030 dans l’évaluation haute&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Répartition de l’impact carbone de la 5G par postes d’émissions en 2030 dans l’évaluation haute &lt;br /&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.hautconseilclimat.fr/wp-content/uploads/2020/12/haut-conseil-pour-le-climat_rapport-5g.pdf#page=19&quot;&gt;Haut conseil pour le climat, &quot;Maîtriser l'impact carbone de la 5G&quot;&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Différents scénarios de déploiement de la 5G ou de non-déploiement ont été considérés. Dans tous les cas, le Haut Conseil pour le Climat prévoit une augmentation de l’empreinte carbone du numérique. Cette empreinte carbone du numérique pourrait se voir accrue en 2030 toutes choses égales par ailleurs de 2,7 Mt éqCO2 dans l’évaluation basse (différence entre le scénario « la 5G du cahier des charges » et le « non-déploiement haut ») à 6,7 Mt éqCO2 dans l’évaluation haute (différence entre le scénario « la vraie 5G pour tous » et le « non-déploiement bas ») à l’horizon 2030.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/figure_2_hcc.png&quot; alt=&quot;L'empreinte carbone du numérique selon plusieurs variantes de déploiement et non-déploiement de la 5G&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;L'empreinte carbone du numérique selon plusieurs variantes de déploiement et non-déploiement de la 5G&lt;br /&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.hautconseilclimat.fr/wp-content/uploads/2020/12/haut-conseil-pour-le-climat_rapport-5g.pdf#page=18&quot;&gt;Haut conseil pour le climat, &quot;Maîtriser l'impact carbone de la 5G&quot;&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Puisqu’une majorité de l’impact carbone lié au déploiement de la 5G repose sur la production de terminaux, le nombre de nouveaux objets connectés produits en raison du déploiement de la 5G pourrait grandement influer sur l’impact carbone final.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sommaire&quot;&gt;Sommaire&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/05/la-5g-cest-quoi.html&quot;&gt;Article 1 : La 5G, c’est quoi?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/12/la-5G-comment-ca-fonctionne.html&quot;&gt;Article 2 : La 5G, comment ça fonctionne?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Raphaël Chalicarne</name></author><summary type="html">L’empreinte carbone du numérique De quoi parle-t’on? Ericsson a publié un rapport en 2020 sur l’empreinte carbone du secteur du numérique. Dans leur rapport, ce concept d’empreinte carbone va au-delà de la simple consommation d’électricité des produits. Il intègre les émissions de gaz à effet de serre associées à l’énergie et aux matériaux utilisés tout au long du cycle de vie d’un produit. Cela comprend l’acquisition de matières premières, la production et l’assemblage, le transport, l’exploitation et le traitement en fin de vie. Il faut noter que les impacts indirects de l’utilisation des TIC (Technologies de l’information et de la communication) ne sont pas inclus dans l’empreinte carbone.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/technology-4816658_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/technology-4816658_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La 5G, comment ça fonctionne?</title><link href="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/12/la-5G-comment-ca-fonctionne.html" rel="alternate" type="text/html" title="La 5G, comment ça fonctionne?" /><published>2021-02-12T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-12T00:00:00+01:00</updated><id>https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/12/la-5G-comment-ca-fonctionne</id><content type="html" xml:base="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/12/la-5G-comment-ca-fonctionne.html">&lt;h1 id=&quot;antennes-et-imbrication-entre-4g-et-5g&quot;&gt;Antennes et imbrication entre 4G et 5G&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Une crainte concernant l’empreinte écologique de la 5G est que les antennes viennent s’ajouter massivement aux antennes 4G. Si cela est vrai dans la première phase du déploiement de la 5G, selon &lt;a href=&quot;https://www.fftelecoms.org/app/uploads/2020/10/CSF-5G-et-environnement-FINAL-22-septembre-2020.pdf#page=5&quot;&gt;la Fédération Française des Télécoms&lt;/a&gt;, cette densification sera à priori ponctuelle et ciblée. De plus, la 5G s’inscrivant pleinement dans la continuité de la 4G, les équipements matériels et logiciels seront communs.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5g-en-zone-dense&quot;&gt;5G en zone dense&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En zone dense, la 5G à 3,5GHz (bande “coeur 5G”) vient rajouter une ressource supplémentaire, plus large et plus efficace que les bandes 4G. Le débit à partager dans la zone est donc plus important et répond à l’augmentation constante du trafic sur les réseaux mobiles (entre +30% et +50% par an).&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/5G_3-5GHz.png&quot; alt=&quot;La 5G à 3,5GHz&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/user_upload/grands_dossiers/5G/aspects-techniques-5G-imbrication-entre-4G-et-5G.pdf#page=4&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-5g-sur-des-bandes-de-fréquences-actuellement-4g&quot;&gt;La 5G sur des bandes de fréquences actuellement 4G&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La 5G peut être déployée sur des fréquences actuellement utilisées en 4G (bande 700 MHz). Si la bande est déjà déployée en 4G dans la zone, on peut remplacer la ressource 4G par une ressource 5G plus optimisée en débit. Cela signifie que plus d’usagers pourront se connecter en 5G là où il y avait déjà la 4G. (Source : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/user_upload/grands_dossiers/5G/aspects-techniques-5G-imbrication-entre-4G-et-5G.pdf#page=5&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plus concrètement, la 5G utilise des antennes dites “massives” (&lt;em&gt;massive MIMO antennas&lt;/em&gt;) qui ont pour but d’augmenter la directivité. Les antennes MIMO émettent le signal uniquement dans la direction du mobile en communication, plutôt que dans un large secteur comme le font les antennes à faisceau fixe communément utilisées en 4G. Cette caractéristique  augmente significativement le débit délivré par une antenne, chacun pouvant réutiliser les fréquences de la cellule.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/antenne_active.png&quot; alt=&quot;Une exposition aux ondes optimisée grâce à l’orientation des signaux vers les appareils qui en ont besoin.&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.economie.gouv.fr/files/files/PDF/2020/Brochure_5G_WEB.PDF#page=5&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;5g-non-stand-alone-nsa-et-bande-dancrage&quot;&gt;5G Non Stand Alone (NSA) et bande d’ancrage&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour l’instant, la 5G fonctionne avec un cœur de réseau 4G : on parle de 5G “Non Stand Alone”. Pour accéder à la 5G il faut donc être dans une zone couverte par la bande 5G, &lt;em&gt;mais aussi&lt;/em&gt; couverte par la bande 4G portant la signalisation. Cette bande 4G “de pilotage” est appelée &lt;strong&gt;bande d’ancrage&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/5G_bande_dancrage.png&quot; alt=&quot;5G Non Stand Alone et bande d’ancrage&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/user_upload/grands_dossiers/5G/aspects-techniques-5G-imbrication-entre-4G-et-5G.pdf#page=7&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;5g-stand-alone-sa&quot;&gt;5G Stand Alone (SA)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La 5G “Stand Alone” contrôlée par un cœur de réseau 5G sera mise en place à partir de 2022 ou 2023. Cette architecture a été spécifiée en considérant les concepts de virtualisation des fonctions réseau  (NFV - &lt;em&gt;Network Function Virtualisation&lt;/em&gt;). Il s’agit d’un concept d’architecture réseau qui utilise les technologies de virtualisation informatique pour virtualiser des classes entières de fonctions de nœuds réseau en blocs de construction qui peuvent se connecter, ou enchaîner, pour créer des services de communication.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sommaire&quot;&gt;Sommaire&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/05/la-5g-cest-quoi.html&quot;&gt;Article 1 : La 5G, c’est quoi?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/19/quelle-consommation-est-associee-a-la-5g.html&quot;&gt;Article 3 : Quelle consommation est associée à la 5G?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Raphaël Chalicarne</name></author><summary type="html">Antennes et imbrication entre 4G et 5G Une crainte concernant l’empreinte écologique de la 5G est que les antennes viennent s’ajouter massivement aux antennes 4G. Si cela est vrai dans la première phase du déploiement de la 5G, selon la Fédération Française des Télécoms, cette densification sera à priori ponctuelle et ciblée. De plus, la 5G s’inscrivant pleinement dans la continuité de la 4G, les équipements matériels et logiciels seront communs.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/cell-tower-5390644_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/cell-tower-5390644_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">La 5G, c’est quoi?</title><link href="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/05/la-5g-cest-quoi.html" rel="alternate" type="text/html" title="La 5G, c’est quoi?" /><published>2021-02-05T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-05T00:00:00+01:00</updated><id>https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/05/la-5g-cest-quoi</id><content type="html" xml:base="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/05/la-5g-cest-quoi.html">&lt;h1 id=&quot;présentation&quot;&gt;Présentation&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La 5G consiste en un standard de téléphonie mobile international élaboré par le 3rd Generation Partnership Project (&lt;a href=&quot;https://www.3gpp.org/&quot;&gt;3GPP&lt;/a&gt;). L’objectif &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/la-regulation/grands-dossiers-reseaux-mobiles/la-5g.html&quot;&gt;selon l’Arcep&lt;/a&gt;, n’est plus seulement de toucher les opérateurs mobiles grand public, mais de faciliter l’adoption de nouveaux usages au sein d’une même technologie.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;performances&quot;&gt;Performances&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;La 5G Infrastructure Public Private Partnership (&lt;a href=&quot;https://5g-ppp.eu/&quot;&gt;5G-PPP&lt;/a&gt;) a défini des indicateurs de performances clés correspondant aux objectifs qui doivent être atteints par la 5G par rapport à la 4G.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;Performances/Génération&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;4G&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;5G&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Débit maximal (Gbit/s)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;20&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Débit aperçu par l’utilisateur (Mbit/s)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Vitesse (km/h)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;350&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;500&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Latence (ms)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Nombre d’objets connectés sur une zone (quantité d’objets/km²)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;10^5&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;10^6&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Efficacité énergétique du réseau&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;1x&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;100x&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;Débit sur une zone (Mbit/s/m²)&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;0,1&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;10&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;figcaption&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://5g-ppp.eu/wp-content/uploads/2017/10/Euro-5G-D2.6_Final-report-on-programme-progress-and-KPIs.pdf#%5B%7B%22num%22%3A59%2C%22gen%22%3A0%7D%2C%7B%22name%22%3A%22XYZ%22%7D%2C82%2C781%2C0%5D&quot;&gt;5G-PPP&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;familles-dusage&quot;&gt;Familles d’usage&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;La 5G se répartit en trois familles d’usage qui sont caractérisées par des usages et des performances appropriées. (Source : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/reprise/dossiers/collectivites/ateliers-TC-2019/atelier-TC-5G-part01-260619.pdf#page=4&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;eMBB : Enhanced Mobile Broadband&lt;/strong&gt; : Cette famille correspond au &lt;strong&gt;très haut débit mobile&lt;/strong&gt; et représente l’évolution de la plupart des services proposés par les réseaux 4G. C’est d’abord cet usage qui sera activé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;mMTC : Massive Machine Type Communications (connexion d’un nombre massif d’objets connectés)&lt;/strong&gt; : Cette famille regroupe principalement les usages liés à l’Internet des objets. Ces services nécessitent une couverture étendue, une consommation énergétique contenue et des débits relativement restreints.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;uRLLC : Ultra-reliable and Low Latency Communications (les communications critiques à très faible latence et très haute fiabilité)&lt;/strong&gt; : Cette famille regroupe toutes les applications nécessitant une réactivité extrêmement importante ainsi qu’une garantie très forte de transmission du message.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;configuration-en-tranches-network-slicing&quot;&gt;Configuration en tranches (“network slicing”)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chaque famille d’usages correspond à un ensemble de performances adaptées. Les indicateurs de performance ne pourront être tous satisfaits simultanément sur un même réseau. Les réseaux 5G seront donc configurés en “tranches” qui s’adapteront dynamiquement à la demande, en fonction des usages. Cela est rendu possible par la “virtualisation” logicielle des fonctions, qui est la fonctionnalité la plus innovante de la 5G. Elle est attendue pour 2023.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/5G_usages_kpi.png&quot; alt=&quot;Performances attendues selon les usages de chaque famille&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Source : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/reprise/dossiers/collectivites/ateliers-TC-2019/atelier-TC-5G-part01-260619.pdf#page=5&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;bandes-de-fréquences&quot;&gt;Bandes de fréquences&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;3 bandes ont été identifiées au niveau européen comme “pionnières” pour la 5G. Elles possèdent des propriétés différentes et complémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;align-center&quot;&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;th&gt;Fréquences&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;Date d'attribution&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;Pénétration à l'intérieur&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;Portée&lt;/th&gt;
    &lt;th&gt;Débit&lt;/th&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;&lt;strong&gt;700 Mhz&lt;/strong&gt; : déjà attribuée aux opérateurs (depuis 2015) et utilisée pour la 4G, elle est pleinement disponible depuis mi-2019.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;2015&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★★★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★★★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;&lt;strong&gt;3400 - 3800 MHz&lt;/strong&gt; : elle est souvent identifiée comme la bande &quot;coeur 5G&quot;&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;2020&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★★&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;&lt;strong&gt;26 GHz&lt;/strong&gt; : Bande &quot;millimétrique&quot; avec des fréquences très élevées jusqu’à présent utilisées pour les liaisons satellitaires ou d’infrastructure, elle permettra des débits très importants dans des cellules de petites taille.&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;Non attribuée&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★&lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;★★★★&lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;figcaption&gt;Sources : &lt;a href=&quot;https://www.arcep.fr/fileadmin/cru-1614035751/user_upload/grands_dossiers/5G/introduction-5G-usages-et-frequences.pdf#page=5&quot;&gt;Arcep&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://www.hautconseilclimat.fr/wp-content/uploads/2020/12/haut-conseil-pour-le-climat_rapport-5g.pdf#page=10&quot;&gt;Haut Conseil pour le Climat&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Les principales performances attendues de la 5G - augmentations des débits, réduction de la latence, et augmentation de la densité possible de terminaux connectés reposent sur l’utilisation des andes de fréquences à 3,5 GHz et 26 GHz, souvent appellée “vraie 5G”.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sommaire&quot;&gt;Sommaire&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/12/la-5G-comment-ca-fonctionne.html&quot;&gt;Article 2 : La 5G, comment ça fonctionne?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/2021/02/19/quelle-consommation-est-associee-a-la-5g.html&quot;&gt;Article 3 : Quelle consommation est associée à la 5G?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Raphaël Chalicarne</name></author><summary type="html">Présentation La 5G consiste en un standard de téléphonie mobile international élaboré par le 3rd Generation Partnership Project (3GPP). L’objectif selon l’Arcep, n’est plus seulement de toucher les opérateurs mobiles grand public, mais de faciliter l’adoption de nouveaux usages au sein d’une même technologie.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/cell-tower-5390644_1920.jpg" /><media:content medium="image" url="https://raphaelchalicarne.github.io/environnement-5g/assets/images/cell-tower-5390644_1920.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>